\documentclass[../main.tex]{subfile}

%page 2 (postulats de la meca q)

\begin{document}
\part{Les postulats de la mécanique quantique}
La mécanique quantique se base sur six postulats qui ont toujours été vérifiés. Nous n'en verrons et utiliserons seulement quatre dans ce cours.

\section{Postulat 1}
L'état d'un système à un instant $t$ est complètement défini par la conaissance de sa fonction d'onde, notée $\Psi (\vec{r}, t)$.

\begin{itemize}
	\item Dans $\Psi (\vec{r}, t)$, $\vec{r}$ désigne la variable de l'espace tandis que $t$ désigne la variable du temps.
	\item La fonction d'onde $\Psi(\vec{r}, t)$ n'a aucun sens physique.
	\item $dP(\vec{r}, t) = \Psi^*(\vec{r}, t) \cdot \Psi(\vec{r}, t) dV = |\Psi(\vec{r}, t)|^2 dV$ est une probabilité infinitésimale.
	\\($\Psi^*(\vec{r}, t)$ est la fonction conjuguée de la fonction $\Psi(\vec{r}, t)$)
	\item $\frac{dP(\vec{r}, t)}{dV}$ est une densité de probabilité.
	\item La fonction d'onde est normée : $P(t) = \int\limits_{x}\int\limits_{y}\int\limits_{z} dP(\vec{r}, t) = 1$
	\item La fonction d'onde est une fonction continue, dérivable et de carré sommable. Sa dérivée première doit aussi être continue et dérivable.
	\item La notation de Dirac : \\
	\begin{itemize}
		\item à $\Psi(\vec{r}, t)$, on associe un "ket" $|\Psi(t)>$
		\item à $\Psi^*(\vec{r}, t)$, on associe un "bra" $<\Psi(t)|$
	\end{itemize}
	\item On définit ainsi le produit scalaire de deux fonctions d'ondes par :
	$$\int\limits_{x}\int\limits_{y}\int\limits_{z} \Psi^*(\vec{r}, t) \cdot \Theta(\vec{r}, t) dV = <\Psi(t) | \Theta(t)>$$
\end{itemize}


\section{Postulat 2}
\`A toute grandeur $A$ mesurable, on associe en mécanique quantique un opérateur linéaire et hermitique, noté $\hat{A}$.

\subsection{généralités sur les opérateurs}
\begin{itemize}
	\item Les opérateurs agissent sur les fonctions : $\hat{A}\Psi(\vec{r}, t) = \Theta(\vec{r}, t)$
	\item Cas particulier : l'opérateur est un scalaire : $\hat{A}\Psi(\vec{r}, t) = \lambda \Psi(\vec{r}, t)$
	On dit alors que :\\
	\begin{itemize}
		\item $\lambda$ est une valeur propre de $\hat{A}$
		\item $\Psi(\vec{r}, t)$ est un vecteur propre de $\hat{A}$ associé à la valeur propre $\lambda$
		\item on parle alors d'équation aux valeurs propres.\\
		L'équation de Schrödinger est une équation aux valeurs propres.
	\end{itemize}
	\item Notion de dégénéréscence : \\
	Si deux fonctions différentes donnent, pour un opérateur donné, la même valeur propre, elles sont dites dégénérées.
\end{itemize}
\subsection{Propriétés des opérateurs}
\begin{itemize}
	\item Somme : $\hat{S} = \hat{A} + \hat{B}$
	$$\hat{S}\Psi(\vec{r}, t) = \hat{A} \Psi(\vec{r}, t) + \hat{B} \Psi(\vec{r}, t)$$
	\item Produit (ou composition) : $\hat{P} = \hat{A} \cdot \hat{B}$
	$$\hat{P}\Psi(\vec{r}, t) = \hat{A}(\hat{B} \Psi(\vec{r}, ))$$
	\begin{itemize}
		\item Le produit n'est pas commutatif
		\item On introduit alors le commutateur (un autre opérateur) : 
		$$[\hat{A}, \hat{B}] = \hat{A} \cdot \hat{B} - \hat{B} \cdot \hat{A}$$
		\item Les opérateurs $\hat{A}$ et $\hat{B}$ commutent si et seulement si $[\hat{A}, \hat{B}]$ est nul.
		\item Deux opérateurs qui commutent admettent le même ensemble de fonctions propres.
	\end{itemize}
	\item Linéarité : $\hat{A}(\alpha \Psi(\vec{r}, t) + \beta \Theta(\vec{r}, t)) = \alpha \hat{A} \Psi (\vec{r}, t) + \beta \hat{A} \Theta(\vec{r}, t)$
	\begin{itemize}
		\item Démontrons que toute combinaison linéaire de fonctions propres dégénérées d'un opérateur est également fonction propre de cet opérateur avec la même valeur propre.
		\begin{proof}
			Pour $\hat{A}$, un opérateur,
			$$
			\begin{aligned}
				\hat{A} \cdot \sum\limits_{i} \alpha_i \Psi_i &= \sum\limits_i \alpha_i \hat{A} \Psi_i\\
				&= \sum\limits_i \alpha_i \lambda \Psi_i \ \ \ \text{ les fonctions $\Psi_i$ ayant toutes la même valeur propre $\lambda$}\\
				&= \lambda \sum\limits_i \alpha_i \Psi_i
			\end{aligned}
			$$
		\end{proof}
	\end{itemize}
	\item Hermiticité : ces valeurs valeurs propres sont réelles et ses vecteurs propres sont orthogonaux.
\end{itemize}
\subsection{Principe de correspondance}

	En mécanique quantique, tout opérateur peut être construit à partir des opérateurs position et quantité de mouvement:
\begin{itemize}
	\item opérateur position : associé à la coordonnée $q_i$ d'une particule, il consiste à multiplier par la variable $q_i$, $\hat{q_i} = q_i \cdot$:
	$$
	\left\{
\begin{array}{l}
	\hat{x} = x \cdot \\
	\hat{y} = y \cdot \\
	\hat{z} = z \cdot 
\end{array}
	\right .
	$$
	\item opérateur quantité de mouvement : associé à la coordonnée $p_i$ d'une particule, il consiste à dériver par rapport à cette coordonnée et à multiplier par $-i\hbar$ : $\hat{p_i} = -i\hbar \cdot \frac{\partial}{\partial q_i}$
	$$
	\left\{
\begin{array}{l}
	\hat{p_x} = -i\hbar \cdot \frac{\partial}{\partial x}\\
	\hat{p_y} = -i\hbar \cdot \frac{\partial}{\partial y}\\
	\hat{p_z} = -i\hbar \cdot \frac{\partial}{\partial z}
\end{array}
	\right.
	$$
\end{itemize}

\begin{ex}
	Pour une onde de matière mono-dimensionnelle : $\Psi (x, t) = \Psi_0 e^{i(bx - \omega t)}$
\begin{proof}	
	$$
\begin{aligned}
	\hat{p_x} \Psi (x, t) &= - i \hbar \frac{d}{dt} \Psi_0 e^{i(bx - \omega t)}\\
	&= -i \hbar i k \Psi_0 e^{i(bx - \omega t)}\\
	&= \hbar k \Psi (x, t)
\end{aligned}
	$$
	On a donc $\hat{p_x} = \hbar k$
\end{proof}
	On cherche alors à retrouver l'énergie cinétique d'une particule de masse $m$:\\
	Sachant $E_C = \frac{1}{2} m v^2$ et $p = mv$, on a :
	$$E_C = \frac{p^2}{2m} = \frac{(\hbar k)^2}{2m}$$
	On tante alors de retrouver l'opérateur associé :\\
	$$
\begin{aligned}
	-\frac{\hbar^2}{2m} \frac{d^2}{dx^2} \Psi_0 e^{i(bx - \omega t)} &= -\frac{\hbar^2}{2m} i^2k^2 \Psi_0e^{i(bx - \omega t)}\\
	&= \frac{\hbar^2k^2}{2m} \Psi (x, t)
\end{aligned}
	$$
	On a donc l'opérateur quantité de mouvement $\hat{T} = \frac{\hat{p}^2}{2m}$.
	%on prend les équations de mécanique classique et on "remplasse par des opérateurs"
\end{ex}
Cas tridimensionnel:\\
avec $\hat{T}$, l'opérateur énergie cinétique, 
$$\hat{T} = -\frac{\hbar^2}{2m} (\frac{d^2}{dx^2} + \frac{d^2}{dy^2} + \frac{d^2}{dz^2}) = -\frac{\hbar^2}{2m}\nabla$$


\begin{ex}
	Donnons l'expression de l'opérateur énergie d'une particule de masse $m$ qui se déplace dans les trois direciton de l'espace et possédant une énergie potentielle $V(\vec{r})$:
	$$\hat{H} = \hat{T} + \hat{V}$$
	$$\hat{H} = -\hat{\hbar^2}{2m}\nabla + \hat{V}(\vec{r})$$
	On a alors une expression de l'opérateur hamiltonien
\end{ex}



\section{Postulat 3}

L'évolution d'un système est régie par l'équation de Schrödinger dépendante du temps.
$$\hat{H} \Psi(\vec{r}, t) = ih\frac{\partial \Psi(\vec{r}, t)}{\partial t}$$

Lorsque le potentiel agissant sur le système $V(r)$ ne dépend pas du temps, la fonction d'onde qui décrit le système ne dépend pas du temps. Le système est alors dans un état dit stationnaire.\\
La fonction d'onde (caractérisant l'état stationnaire) est alorzs obtenue par al résolution due l'équation de Schrödinger indépendante du temps:
$$\hat{H} \Psi(\vec{r}) = E\Psi(\vec{r})$$

Les états stationnaires d'un système sont aussi appelés états propres de ce système, ils sont en effet les vecteurs propres associés à l'opérateur Hamiltonien.

Dès qu'un système quantique est soumis à une perturbation dépendante du temps, il n'est plus dans un état propre. Il se retrouve, par exemple, dans un état superposé qui est une combinaison linéaire des états propres.

\section{Postulat 4}
Les valeurs de $A$ mesurées expérimentalement ne peuvent être que des valeurs propres de son opérateur $\hat{A}$.

Soit une grandeur physique $A$ associée à l'opérateur $\hat{A}$ tel que :
$$\hat{A} \Psi_n(\vec{r}) = a_n\Psi_n(\vec{r})$$
Alors, seules les valeurs propres $a_n$ peuvent être mesurées pour la propriété $A$.\\

Soit un système décrit par $\Psi(\vec{r})$, une fonction d'onde qualconque : \\
\begin{itemize}
	\item Si $\Psi(\vec{r})$ est fonction propre de $\hat{A}$ associé à la valeur propre $\lambda$, alors toute mesure de la propriété $A$ conduira à $\lambda$
	\item Si $\Psi(\vec{r})$ n'est pas fonction propre de $\hat{A}$, alors la valeur moyenne d'une série de mesures expérimentales sur la grandeur physique sera :
	$$<A> = \frac{\iiint\limits_{espace} \Psi^*(\vec{r})\hat{A}\Psi(\vec{r})dv}{\iiint_{espace} \Psi^*(\vec{r}) \Psi(\vec{r}) dv} = \frac{<\Psi | \hat{A} | \Psi >}{<\Psi | \Psi>}$$
\end{itemize}

Ayant défini la valeur moyenne d'une mesure, nous pouvons également définir la dispersion des résultats de la mesure :
$$\Delta A = \sqrt{<A^2> - <A>^2}$$

\begin{ex}
	Pour le cas $\hat{A} \Psi(x) = \lambda \Psi(x)$, 
	$$
\begin{aligned}
	<A> &= \frac{\int \Psi^*(x) \hat{A} \Psi(x) dx}{\int \Psi^*(x) \Psi(x) dx}\\
	&= \int \Psi^*(x) \lambda \Psi(x) dx \ \text{condition de normalisation}\\
	&= 
\end{aligned}
	$$
	On clacule alors la dispersion 
	$$
\begin{aligned}
	%<A> &= \frac{\int \Psi^*(x) \hat{A} \Psi(x) dx}{\int \Psi^*(x) \Psi(x) dx}\\
	%&= \int \Psi^*(x) \lambda \Psi(x) dx \ \text{condition de normalisation}\\
	%### à finir
\end{aligned}
	$$
\end{ex}



\end{document}
